\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_pdt}
\header{\textbf{Chapitre C4.} \textcolor{gray!60}{Seconde}} 
{}
{\themeMatiere}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}

\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev
  \begin{itemize}
    \item Atomes, molécules, ions
    \item Formule chimique d'une molécule
    \item Tableau périodique
  \end{itemize}
  %
  \exosRev
  \centering
  \qrcode{https://youtu.be/fAn05YORyGs}
  \url{https://youtu.be/fAn05YORyGs}
\end{revisions}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\activ}
\begin{activites}
  \act{AD1}
  \begin{itemize}
    \item Tableau périodique
    \item Configuration électronique
    \item Familles chimiques
    \item Blocs s et p
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : parties 1 et 2
  %
  \act{AD2}
  \begin{itemize}
    \item Ions monoatomiques
    \item Gaz nobles
    \item Schéma de Lewis
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : partie 3
\end{activites}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}
\manuel{97 - 105}

\manuel{114 - 120}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Déterminer la position dans le tableau périodique à partir de sa configuration
    électronique et inversement.}{AD1, 17, \wims }
  %
  \capacite{Connaitre la notion de famille chimique et identifier celle des gaz nobles.}{AD2}
  %
  \midrule
  %
  \capacite{Déterminer la charge électrique d'ions monoatomiques à à partir du tableau
    périodique.}{AD2}
  %
  \capacite{Donner la formule des ions \ch{H+}, \ch{Na+}, \ch{K+}, \ch{Ca^{2+}},
    \ch{Mg^{2+}}, \ch{Cl-}, \ch{F-} à partir de leurs noms }{AD2}
  %
  \capacite{Exploiter un schéma de Lewis pour justifier la stabilité d'une entité.}{AD2,
    14, 15, 20, 21, 26}
  %
  \capacite{Expliquer qualitativement la notion d'énergie de liaison.}{Cours}
\end{jeSaisFaire}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jeMapproprie}
\begin{enumerate}
  \item Rechercher le symbole et le numéro atomique du magnésium
  \begin{solution}
    Le symbole du magnésium est \ch{Mg} et son numéro atomique
    $ Z = 12 $. 
  \end{solution}
  %
  \item Donner sa configuration électronique.
  \begin{solution}

    Un atome est électriquement neutre : le magnésium possède donc autant d'électrons que
    de protons, soit 12.

    Sa configuration électronique est donc:
    
    \ch{12Mg} : $ 1s^2 ~ 2s^2 ~ 2p^6 ~ 3s^2 $
  \end{solution}
  %
  \item Combien possède-t-il d'électrons de valence?
  \begin{solution}
    Il possède 2 électrons de valence.
  \end{solution}
  %
  \item Déterminer sa position dans le tableau périodique.
  \begin{solution}
    Sa couche de valence est la couche 3 et il possède 2 électrons de valence : il se
    situe donc dans la 3\ieme{}, 2\ieme{} colonne.
  \end{solution}
  %
  \item À quel bloc appartient-il?
  \begin{solution}
    Il appartient au bloc s
  \end{solution}
  %
  \item Donner la formule de l'ion chlorure.
  \begin{solution}
    \ch{Cl-}
  \end{solution}
  %
  \item Comment justifie qu'une entité chimique est stable à l'aide de la 
  représentation de Lewis?
  \begin{solution}
    On compte le nombre d'électrons qui entourent chaque atome, \emph{en tenant compte des
      électrons partagés} et on vérifie que chaque atome a sa couche de valence saturée.
  \end{solution}
  %
  \item Donner la définition de l'énergie d'une liaison
  \begin{solution}
    C'est l'énergie qu'il faut fournir pour rompre une liaison et obtenir les atomes
    impliqués à l'état gazeux.
  \end{solution}
\end{enumerate}
\end{document}
